%----------------------------------------------------------------------------
\section{\bevezetes}
%----------------------------------------------------------------------------

Gépi tanulásos rendszereket egyre szélesebb körben alkalmaznak komplex feladatok megoldására, többek között az orvostudományban, pénzügyi technológiákban illetve az iparban is. A gépi tanulás nagy részben hozzájárult a tudomány és technológia fejlődéshez. Szinte minden iparág és vállalat felismerte a gépi tanulás előnyeit és lehetőségeit.

Az IoT egyik típusú elemei azok a kamera hálózatok (CCTV), amelyek arcfelismerési funkcióval is rendelkeznek. Ez a technológia ma már relatíve olcsóbb eszközökön is elérhető, köszönhetően az arcfelismerési eljárások utóbbi években tapasztalt ugrásszerű fejlődésének. Ezek a rendszerek jellemzően egy dedikált helyi számítógépen vagy a felhőben lévő adatbázisban gyűjtik az arcfelismerés során kinyert adatokat. A korszerű eljárások által kinyert adatok nyers formában az emberi operátor számára nem értelmezhető, nagyobb méretű lebegőpontos vektorok. Ezek magukba kódolva olyan információkat is hordoznak, mint a rassz, a nem és az arc egyéb jellemzői.  Együttesen lehetővé tehetik, hogy valakit azonosíthatóvá tegyenek akkor is, ha csak ezeket tudjuk róluk. Ezért munkám során az elmúlt időszakban azt vizsgáltam, hogy a gépi tanulás alapú arcfelismerés által kinyert ún. embeddingek, lehetővé teszik-e az embedding forrását, az eredeti adatalanynak a felismerését, és ha igen, akkor mely részei kódolják az egyes információkat.

A célom, hogy meghatározzam az arclenyomat vektorok (embeddingek) azon koordinátáit, amelyek az érzékeny információkat hordozzák, például a rasszt. Ezt különböző gépi tanulás elemzésére és értelmezésére használható eszközökkel hajtom végre. Az itt meghatározott koordinátákat módosítjuk vagy töröljük. Ezek után vizsgáljuk, hogy ennek hatására hogyan változik az érzékeny információ meghatározására alkalmas modellek pontossága.




%----------------------------------------------------------------------------
\newpage
Felépítés:
\begin{itemize}
	\item gépi tanulás jelentősége \\ napjainkban egyre elterjedtebb, hol használják
	\item adatgeneráló eljárások \\ ... ennek utánajár
	\item arcfelismerés bemutat: egyre gyakrabban használnak kamerát \\ térfigyelő kamerák, ...
	\item adatvédelmi kockázat
	\begin{itemize}
		\item pl kína szociális kreditrendszer
		\item  arcfelismerő rendszerek tökéletlenségét kihasználó hozzáférési támadások (pl. "face morphing", "presentation attacks", stb.)
		\item a gépi tanulás hibáiból bekövetkező diszkriminációk és pontatlanságok
		\item az arclenyomatokból gépi tanulási eljárásokkal kiszedhető személyes információk kiszivárgása
	\end{itemize}
	\item motiváció, mit vizsgálok a dolgozatban
	\item diplomaterv felépítése
\end{itemize}
